\chapter{ドキュメント化されていないモジュール \label{undoc}}

現在ドキュメント化されていないが、ドキュメント化すべきモジュールを
以下にざっと列挙します。どうぞこれらのドキュメントを寄稿してください！
(電子メールで \email{docs@python.org} に送ってください)。

この章のアイデアと元の文章内容は Fredrik Lundh のポストによる
ものです; この章の特定の内容は実際には改訂されてきています。


\section{フレームワーク}

フレームワークは記述するのが難しくなりがちですが、そうする価値は
あります。

\begin{description}
 \item ドキュメント化されていないフレームワークはありません。
\end{description}


\section{雑多な有用ユーティリティ}

以下のいくつかは非常に古く、かつ／またはあまり頑健ではありません。
``hmm.'' マーク付きです。

\begin{description}
\item[\module{bdb}]
--- 汎用の Python デバッガ基底クラスです (pdb で使われています)。

\item[\module{ihooks}]
--- import フックのサポートです (\refmodule{rexec} のためのものです; 
撤廃されるかもしれません)。

\end{description}


\section{プラットフォーム特有のモジュール}

これらのモジュールは \refmodule{os.path} モジュールを実装するために
用いられていますが、ここで触れる内容を超えてドキュメントされていません。
これらはもう少しドキュメント化する必要があります。

\begin{description}
\item[\module{ntpath}]
--- Win32、 Win64、 WinCE、 および OS/2 プラットフォームにおける
\module{os.path} 実装です。

\item[\module{posixpath}]
--- \POSIX における \module{os.path} 実装です。

\item[\module{bsddb185}]
--- まだBerkeleyDB 1.85を使用しているシステムで後方互換性を保つためのモ
ジュール。通常、特定のBSD Unixベースのシステムでのみ利用可能。直接使用し
ないで下さい。
\end{description}


\section{マルチメディア関連}

\begin{description}
\item[\module{audiodev}]
--- 音声データを再生するためのプラットフォーム非依存の API です。

\item[\module{linuxaudiodev}]
--- Linux 音声デバイスで音声データを再生します。Python 2.3 では
\module{ossaudiodev} モジュールと置き換えられました。

\item[\module{sunaudio}]
--- Sun 音声データヘッダを解釈します (撤廃されるか、ツール/デモに
なるかもしれません)。

\item[\module{toaiff}]
--- "任意の" 音声ファイルを AIFF ファイルに変換します; おそらく
ツールかデモになるはずです。外部プログラム \program{sox} が必要です。

\item[\module{ossaudiodev}]
--- Open Sound System API を介して音声データを再生します。
このモジュールは Linux、いくつかの BSD 系、およびいくつかの
商用 \UNIX{} プラットフォームで利用できます。


\end{description}


\section{撤廃されたもの \label{obsolete-modules}}

これらのモジュールは通常 import して利用できません; 利用できるように
するには作業を行わなければなりません。

%%% lib-old is empty as of Python 2.5
% Python で書かれたものは、標準ライブラリの一部としてインストール
% されている \file{lib-old/} ディレクトリの中にインストールされます。
% 利用するには、\envvar{PYTHONPATH} を使うなどして、\file{lib-old/} 
% ディレクトリを \code{sys.path} に追加しなければなりません。

これらの拡張モジュールのうち C で書かれたものは、標準の設定では
ビルドされません。\UNIX でこれらのモジュールを有効にするには、
ビルドツリー内の \file{Modules/Setup} の適切な行のコメントアウトを
外して、モジュールを静的リンクするなら Python をビルドしなおし、
動的にロードされる拡張を使うなら共有オブジェクトをビルドして
インストールする必要があります。

% XXX need Windows instructions!

\begin{description}

\item[\module{timing}]
--- 高い精度で経過時間を計測します (\function{time.clock()} を使って
ください)。 (拡張モジュールです。)
\end{description}


\section{SGI 特有の拡張モジュール}

以下は SGI 特有のモジュールで、現在のバージョンの SGI の実情が
反映されていないかもしれません。

\begin{description}
\item[\module{cl}]
--- SGI 圧縮ライブラリへのインタフェースです。

\item[\module{sv}]
--- SGI Indigo 上の ``simple video'' ボード(旧式のハードウェアです) 
へのインタフェースです。
\end{description}


