\section{\module{xmlrpclib} --- XML-RPC クライアントアクセス}

\declaremodule{standard}{xmlrpclib}
\modulesynopsis{XML-RPC client access.}
\moduleauthor{Fredrik Lundh}{fredrik@pythonware.com}
\sectionauthor{Eric S. Raymond}{esr@snark.thyrsus.com}

% Not everyting is documented yet.  It might be good to describe 
% Marshaller, Unmarshaller, getparser, dumps, loads, and Transport.

\versionadded{2.2}

XML-RPCはXMLを利用した遠隔手続き呼び出し(Remote Procedure Call)の一種
で、HTTPをトランスポートとして使用します。XML-RPCでは、クライアントはリ
モートサーバ(URIで指定されたサーバ)上のメソッドをパラメータを指定して呼
び出し、構造化されたデータを取得します。このモジュールは、XML-RPCクライ
アントの開発をサポートしており、Pythonオブジェクトに適合する転送用XMLの
変換の全てを行います。

\begin{classdesc}{ServerProxy}{uri\optional{, transport\optional{,
                               encoding\optional{, verbose\optional{, 
                               allow_none\optional{, use_datetime}}}}}}
\class{ServerProxy}は、リモートのXML-RPCサーバとの通信を管理するオブジェ
クトです。最初のパラメータはURI(Uniform Resource Indicator)で、通常は
サーバのURLを指定します。2番目のパラメータにはトランスポート・ファクトリ
を指定する事ができます。トランスポート・ファクトリを省略した場合、URLが
https: ならモジュール内部の\class{SafeTransport}インスタンスを使用し、そ
れ以外の場合にはモジュール内部の\class{Transport}インスタンスを使用しま
す。オプションの 3 番目の引数はエンコード方法で、デフォルトでは UTF-8
です。オプションの 4 番目の引数はデバッグフラグです。
\var{allow_none} が真の場合、Python の定数 \code{None} は XML
に翻訳されます; デフォルトの動作は \code{None} に対して
\exception{TypeError} を送出します。
この仕様は XML-RPC 仕様でよく用いられている拡張ですが、
全てのクライアントやサーバでサポートされているわけではありません;
詳細記述については \url{http://ontosys.com/xml-rpc/extensions.html} 
を参照してください。
\var{use_datetime}フラグは\class{\refmodule{datetime}.datetime}のオブジェクトとして
日付/時刻を表現する時に使用し、デフォルトでは false に設定されています。
\class{\refmodule{datetime}.datetime}、
\class{\refmodule{datetime}.date}および\class{\refmodule{datetime}.time}
のオブジェクトを渡すことができます。
\class{\refmodule{datetime}.date}オブジェクトは
時刻``00:00:00''に変換されます。
\class{\refmodule{datetime}.time}オブジェクトは、
今日の日付に変換されます。

HTTP及びHTTPS通信の両方で、\code{http://user:pass@host:port/path}のよう
なHTTP基本認証のための拡張URL構文をサポートしています。\code{user:pass}
はbase64でエンコードしてHTTPの`Authorization'ヘッダとなり、XML-RPCメソッ
ド呼び出し時に接続処理の一部としてリモートサーバに送信されます。リモート
サーバが基本認証を要求する場合のみ、この機能を利用する必要があります。

生成されるインスタンスはリモートサーバへのプロクシオブジェクトで、RPC呼
び出しを行う為のメソッドを持ちます。リモートサーバがイントロスペクション
APIをサポートしている場合は、リモートサーバのサポートするメソッドを検索
(サービス検索)やサーバのメタデータの取得なども行えます。

\class{ServerProxy}インスタンスのメソッドは引数としてPythonの基礎型とオ
ブジェクトを受け取り、戻り値としてPythonの基礎型かオブジェクトを返しま
す。以下の型をXMLに変換(XMLを通じてマーシャルする)する事ができます(特別
な指定がない限り、逆変換でも同じ型として変換されます):

\begin{tableii}{l|l}{constant}{名前}{意味}
  \lineii{boolean}{定数\constant{True}と\constant{False}}
  \lineii{整数}{そのまま}
  \lineii{浮動小数点}{そのまま}
  \lineii{文字列}{そのまま}
  \lineii{配列}{変換可能な要素を含むPythonシーケンス。
      戻り値はリスト。}
  \lineii{構造体}{Pythonの辞書。キーは文字列のみ。全ての値は変換可能でな
      くてはならない。}
  \lineii{日付}{エポックからの経過秒数。引数として指定する時は
      \class{DataTime}ラッパクラスまたは、
                 \class{\refmodule{datetime}.datetime}、
                 \class{\refmodule{datetime}.date}、
                 \class{\refmodule{datetime}.time}のいずれかのインスタンスを使用する。}
  \lineii{バイナリ}{\class{Binary}ラッパクラスのインスタンス}
\end{tableii}

上記のXML-RPCでサポートする全データ型を使用することができます。メソッド
呼び出し時、XML-RPCサーバエラーが発生すると\exception{Fault}インスタンス
を送出し、HTTP/HTTPSトランスポート層でエラーが発生した場合には
\exception{ProtocolError}を送出します。
\exception{Error}をベースとする
\exception{Fault}と\exception{ProtocolError}の両方が発生します。
Python 2.2以降では組み込み型のサ
ブクラスを作成する事ができますが、現在のところxmlrpclibではそのようなサ
ブクラスのインスタンスをマーシャルすることはできません。

文字列を渡す場合、\samp{<}・\samp{>}・\samp{\&}などのXMLで特殊な意味を持
つ文字は自動的にエスケープされます。しかし、ASCII値0〜31の制御文字などの
XMLで使用することのできない文字を使用することはできず、使用するとその
XML-RPCリクエストはwell-formedなXMLとはなりません。そのような文字列を渡
す必要がある場合は、後述の\class{Binary}ラッパクラスを使用してください。

\class{Server}は、上位互換性の為に\class{ServerProxy}の別名として残され
ています。新しいコードでは\class{ServerProxy}を使用してください。

\versionchanged[The \var{use_datetime} flag was added]{2.5}
\end{classdesc}


\begin{seealso}
  \seetitle[http://www.tldp.org/HOWTO/XML-RPC-HOWTO/index.html]
           {XML-RPC HOWTO}{週種類のプログラミング言語で記述された
            XMLの操作とクライアントソフトウェアの素晴らしい
            説明が掲載されています。
            XML-RPCクライアントの開発者が知っておくべきことが
            ほとんど全て記載されています。}
  \seetitle[http://xmlrpc-c.sourceforge.net/hacks.php]
           {XML-RPC-Hacks page}{イントロスペクションとマルチコールを
            サポートしているオープンソースの拡張ライブラリについて説明しています。}
\end{seealso}


\subsection{ServerProxy オブジェクト \label{serverproxy-objects}}

\class{ServerProxy}インスタンスの各メソッドはそれぞれXML-RPCサーバの遠隔
手続き呼び出しに対応しており、メソッドが呼び出されると名前と引数をシグネ
チャとしてRPCを実行します(同じ名前のメソッドでも、異なる引数シグネチャに
よってオーバロードされます)。RPC実行後、変換された値を返すか、または
\class{Fault}オブジェクトもしくは\class{ProtocolError}オブジェクトでエ
ラーを通知します。

予約メンバ\member{system}から、XMLイントロスペクションAPIの一般的なメソ
ッドを利用する事ができます。

\begin{methoddesc}[ServerProxy]{system.listMethods}{}
XML-RPCサーバがサポートするメソッド名(system以外)を格納する文字列のリス
トを返します。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}[ServerProxy]{system.methodSignature}{name}
XML-RPCサーバで実装されているメソッドの名前を指定し、利用可能なシグネチ
ャの配列を取得します。シグネチャは型のリストで、先頭の型は戻り値の型を示
し、以降はパラメータの型を示します。

XML-RPCでは複数のシグネチャ(オーバロード)を使用することができるので、単
独のシグネチャではなく、シグネチャのリストを返します。

シグネチャは、メソッドが使用する最上位のパラメータにのみ適用されます。例
えばあるメソッドのパラメータが構造体の配列で戻り値が文字列の場合、シグネ
チャは単に"文字列, 配列" となります。パラメータが三つの整数で戻り値が文
字列の場合は"文字列, 整数, 整数, 整数"となります。

メソッドにシグネチャが定義されていない場合、配列以外の値が返ります。
Pythonでは、この値はlist以外の値となります。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}[ServerProxy]{system.methodHelp}{name}
XML-RPCサーバで実装されているメソッドの名前を指定し、そのメソッドを解説
する文書文字列を取得します。文書文字列を取得できない場合は空文字列を返し
ます。文書文字列にはHTMLマークアップが含まれます
\end{methoddesc}

イントロスペクション用のメソッドは、PHP・C・Microsoft .NETのサーバなどで
サポートされています。UserLand Frontierの最近のバージョンでもイントロス
ペクションを部分的にサポートしています。Perl, Python, Javaでのイントロス
ペクションサポートについては
\ulink{XML-RPC Hacks}{http://xmlrpc-c.sourceforge.net/hacks.php}を参照してください。

\subsection{Boolean オブジェクト \label{boolean-objects}}

このクラスは全てのPythonの値で初期化することができ、生成されるインスタン
スは指定した値の真偽値によってのみ決まります。Booleanという名前から想像
される通りに各種のPython演算子を実装しており、\method{__cmp__()},
\method{__repr__()}, \method{__int__()}, \method{__nonzero__()}で定義さ
れる演算子を使用することができます。

以下のメソッドは、主に内部的にアンマーシャル時に使用されます:

\begin{methoddesc}[Boolean]{encode}{out}
出力ストリームオブジェクト \code{out} に、XML-RPCエンコーディングのBoolean値を出力します。
\end{methoddesc}


\subsection{DateTime オブジェクト \label{datetime-objects}}

このクラスは、エポックからの秒数、タプルで表現された時刻、ISO 8601形式の
時間/日付文字列、
{}\class{\refmodule{datetime}.datetime}、
{}\class{\refmodule{datetime}.date}または{}\class{\refmodule{datetime}.time}
のインスタンス
の何れかで初期化することができます。

このクラスには以下のメソッドがあり、
主にコードをマーシャル/アンマーシャルするための内部処理を行います。

\begin{methoddesc}[Binary]{decode}{string}
文字列をインスタンスの新しい時間を示す値として指定します。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}[Binary]{encode}{out}
出力ストリームオブジェクト \code{out} に、XML-RPCエンコーディングの
\class{DateTime}値を出力します。
\end{methoddesc}

また、\method{__cmp__()}と\method{__repr__()}で定義される演算子を使用するこ
とができます。

\subsection{Binary オブジェクト \label{binary-objects}}

このクラスは、文字列(NULを含む)で初期化することができます。
\class{Binary}の内容は、属性で参照します。

\begin{memberdesc}[Binary]{data}
\class{Binary}インスタンスがカプセル化しているバイナリデータ。このデータ
は8bitクリーンです。
\end{memberdesc}

以下のメソッドは、主に内部的にマーシャル/アンマーシャル時に使用されます:

\begin{methoddesc}[Binary]{decode}{string}
指定されたbase64文字列をデコードし、インスタンスのデータとします。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}[Binary]{encode}{out}
バイナリ値をbase64でエンコードし、出力ストリームオブジェクト \code{out}
に出力します。
\end{methoddesc}

また、\method{__cmp__()}で定義される演算子を使用することができます。

\subsection{Fault オブジェクト \label{fault-objects}}

\class{Fault}オブジェクトは、XML-RPCのfaultタグの内容をカプセル化してお
り、以下のメンバを持ちます:

\begin{memberdesc}[Fault]{faultCode}
失敗のタイプを示す文字列。
\end{memberdesc}

\begin{memberdesc}[Fault]{faultString}
失敗の診断メッセージを含む文字列。
\end{memberdesc}


\subsection{ProtocolError オブジェクト \label{protocol-error-objects}}

\class{ProtocolError}オブジェクトはトランスポート層で発生したエラー(URI
で指定したサーバが見つからなかった場合に発生する404 `not found'など)の内
容を示し、以下のメンバを持ちます:

\begin{memberdesc}[ProtocolError]{url}
エラーの原因となったURIまたはURL。
\end{memberdesc}

\begin{memberdesc}[ProtocolError]{errcode}
エラーコード。
\end{memberdesc}

\begin{memberdesc}[ProtocolError]{errmsg}
エラーメッセージまたは診断文字列。
\end{memberdesc}

\begin{memberdesc}[ProtocolError]{headers}
エラーの原因となったHTTP/HTTPSリクエストを含む文字列。
\end{memberdesc}



\subsection{MultiCall オブジェクト}

\versionadded{2.4}


遠隔のサーバに対する複数の呼び出しをひとつのリクエストにカプセル化
する方法は、\url{http://www.xmlrpc.com/discuss/msgReader\%241208} で
示されています。

\begin{classdesc}{MultiCall}{server}

巨大な (boxcar) メソッド呼び出しに使えるオブジェクトを作成します。
\var{server} には最終的に呼び出しを行う対象を指定します。
作成した MultiCall オブジェクトを使って呼び出しを行うと、
即座に\var{None} を返し、呼び出したい手続き名とパラメタに保存する
だけに留まります。
オブジェクト自体を呼び出すと、それまでに保存しておいたすべての
呼び出しを単一の\code{system.multicall} リクエストの形で伝送します。
呼び出し結果はジェネレータになります。このジェネレータにわたって
イテレーションを行うと、個々の呼び出し結果を返します。

\end{classdesc}

以下にこのクラスの使い方を示します。

\begin{verbatim}
multicall = MultiCall(server_proxy)
multicall.add(2,3)
multicall.get_address("Guido")
add_result, address = multicall()
\end{verbatim}


\subsection{補助関数}

\begin{funcdesc}{boolean}{value}
Pythonの値を、XML-RPCのBoolean定数 \code{True}または\code{False}に変換し
ます。
\end{funcdesc}

\begin{funcdesc}{dumps}{params\optional{, methodname\optional{, 
	                methodresponse\optional{, encoding\optional{,
	                allow_none}}}}}
\var{params} を XML-RPC リクエストの形式に変換します。
\var{methodresponse} が真の場合、XML-RPC レスポンスの形式に変換します。
\var{params} に指定できるのは、引数からなるタプルか
\exception{Fault} 例外クラスのインスタンスです。
\var{methodresponse} が真の場合、単一の値だけを返します。従って、
\var{params} の長さも 1 でなければなりません。
\var{encoding} を指定した場合、生成される XML のエンコード方式に
なります。デフォルトは UTF-8 です。
Python の \constant{None} は標準の XML-RPC には利用できません。
\constant{None} を使えるようにするには、\var{allow_none} を真に
して、拡張機能つきにしてください。
\end{funcdesc}

\begin{funcdesc}{loads}{data\optional{, use_datetime}}
XML-RPC リクエストまたはレスポンスを
\code{(\var{params}, \var{methodname})} の形式をとる
Python オブジェクトにします。
\var{params} は引数のタプルです。\var{methodname} は
文字列で、パケット中にメソッド名がない場合には \code{None} に
なります。
例外条件を示す XML-RPC パケットの場合には、 \exception{Fault} 例外
を送出します。
\var{use_datetime}フラグは\class{\refmodule{datetime}.datetime}のオブジェクトとして
日付/時刻を表現する時に使用し、デフォルトでは false に設定されています。

もし、
\class{\refmodule{datetime}.date}、\class{\refmodule{datetime}.time}の
オブジェクトとともにXML-RPCを呼び出した場合は、
内部で\class{DateTime}のオブジェクトに変換され、
戻り値として{}\class{\refmodule{datetime}.datetime}のオブジェクトのみが返される
ことに注意してください。

\versionchanged[\var{use_datetime}フラグを追加]{2.5}
\end{funcdesc}




\subsection{クライアントのサンプル \label{xmlrpc-client-example}}

\begin{verbatim}
# simple test program (from the XML-RPC specification)
from xmlrpclib import ServerProxy, Error

# server = ServerProxy("http://localhost:8000") # local server
server = ServerProxy("http://betty.userland.com")

print server

try:
    print server.examples.getStateName(41)
except Error, v:
    print "ERROR", v
\end{verbatim}

XML-RPCサーバにプロキシを経由して接続する場合、
カスタムトランスポートを定義する必要があります。
以下にNoboNoboが作成した例を示します: % fill in original author's name if we ever learn it

% Example taken from http://lowlife.jp/nobonobo/wiki/xmlrpcwithproxy.html
\begin{verbatim}
import xmlrpclib, httplib

class ProxiedTransport(xmlrpclib.Transport):
    def set_proxy(self, proxy):
        self.proxy = proxy
    def make_connection(self, host):
        self.realhost = host
	h = httplib.HTTP(self.proxy)
	return h
    def send_request(self, connection, handler, request_body):
        connection.putrequest("POST", 'http://%s%s' % (self.realhost, handler))
    def send_host(self, connection, host):
        connection.putheader('Host', self.realhost)

p = ProxiedTransport()
p.set_proxy('proxy-server:8080')
server = xmlrpclib.Server('http://time.xmlrpc.com/RPC2', transport=p)
print server.currentTime.getCurrentTime()
\end{verbatim}
