\section{\module{panel} ---
         None}
\declaremodule{standard}{panel}

\modulesynopsis{None}


\strong{
注意：}
FORMSライブラリは、上で説明されている\code{fl}\refbimodindex{fl}モジュー
ルでアクセスでき、GLを使っていて、\code{panel}よりももっと簡単で利用しや
すいユーザーインターフェースライブラリです（そのうえ作者はオランダ人で
す）。

このモジュールは、\emph{Panel Library}へのインターフェースであるビルトイ
ンモジュール\code{pnl}\refbimodindex{pnl}の代わりに使うべきです。

このモジュールはとても大きいので、ここに全てを記述することはできません。
ひとつ、面白い関数があります：

\begin{funcdesc}{defpanellist}{filename}
\emph{Panel Editor}で記述されたS-式を含んだパネル記述ファイルをパーズ
し、Panel Libraryを伴い、記述されたパネルを作ります。
パネルオブジェクトのリストを返します。
\end{funcdesc}

\warning{
以下の呼び出し

\code{panel.mkpanel()}

または

\code{panel.defpanellist()}

の前にGLウィンドウを作らなかったら、Pythonインタープリタはコアを吐きま
す。}

\section{\module{panelparser} ---
         None}
\declaremodule{standard}{panelparser}

\modulesynopsis{None}


このモジュールには、Panel Editor（これはSchemeで書かれているのでS-式を書
かないわけにはいきません）が出力したS-式をパーズする、自己完結したパーザ
が定義されています。
関連した関数として\code{parse_file(\var{file})}があって、これは引数に
ファイルオブジェクト（ファイル名ではありません！）をとり、S-式をパーズし
たリストを返します。
各S-式はPythonのリストへ変換され、アトムはPythonの文字列へ、内部のS-式は
（再帰的に）Pythonのリストへ変換されます。

\section{\module{pnl} ---
         None}
\declaremodule{builtin}{pnl}

\modulesynopsis{None}


このモジュールはNASA Ames\index{NASA}で作られた\emph{Panel Library}
（入手するには\code{panel-request@nas.nasa.gov}宛にe-mailを送ってくださ
い）の利用を可能にします。
\emph{Panel Library}へのアクセスは全て標準モジュール
\code{panel}\refstmodindex{panel}を通して実行すべきです。
\code{panel}\refstmodindex{panel}は\code{pnl}のほとんどの関数をそのまま
提供していますが、\code{pnl.dopanel()}を再定義しています。

\warning{
\code{pnl.mkpanel()}を呼び出す前にGLウィンドウを作らなかったら、Pythonイ
ンタープリタがコアを吐きます。
}

このモジュールはとても大きいので、ここに全てを記述することはできません。

