\section{\module{smtplib} ---
         SMTP プロトコル クライアント}

\declaremodule{standard}{smtplib}
\modulesynopsis{SMTP プロトコル クライアント (ソケットが必要です)。}
\sectionauthor{Eric S. Raymond}{esr@snark.thyrsus.com}

\indexii{SMTP}{protocol}
\index{Simple Mail Transfer Protocol}

\module{smtplib}モジュールは、SMTPまたはESMTPのリスナーデーモンを備えた
任意のインターネット上のホストにメイルを送るために使用することができる
SMTPクライアント・セッション・オブジェクトを定義します。
SMTPおよびESMTPオペレーションの詳細は、
\rfc{821} (\citetitle{Simple Mail Transfer Protocol}) や \rfc{1869}
(\citetitle{SMTP Service Extensions})を調べてください。

\begin{classdesc}{SMTP}{\optional{host\optional{, port\optional{,
                        local_hostname}}}}
\class{SMTP}インスタンスはSMTPコネクションをカプセル化し、
SMTPとESMTPの命令をサポートをします。
オプションであるhostとportを与えた場合は、
SMTPクラスのインスタンスが作成されると同時に、
\method{connect()}メソッドを呼び出し初期化されます。
また、ホストから応答が無い場合は、\exception{SMTPConnectError}が上げられます。

普通に使う場合は、初期化と接続を行ってから、
\method{sendmail()}と\method{quit()}メソッドを呼びます。
使用例は先の方で記載しています。
\end{classdesc}

このモジュールの例外には次のものがあります:

\begin{excdesc}{SMTPException}
  このモジュールの例外クラスのベースクラスです。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPServerDisconnected}
  この例外はサーバが突然コネクションを切断するか、
  もしくは\class{SMTP}インスタンスを生成する前にコネクションを張ろうと
  した場合に上げられます。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPResponseException}
  SMTPのエラーコードを含んだ例外のクラスです。
  これらの例外はSMTPサーバがエラーコードを返すときに生成されます。
  エラーコードは\member{smtp_code}属性に格納されます。
  また、\member{smtp_error}属性にはエラーメッセージが格納されます。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPSenderRefused}
  送信者のアドレスが弾かれたときに上げられる例外です。
  全ての\exception{SMTPResponseException}例外に、
  SMTPサーバが弾いた`sender'アドレスの文字列がセットされます。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPRecipientsRefused}
  全ての受取人アドレスが弾かれたときに上げられる例外です。
  各受取人のエラーは属性\member{recipients}によってアクセス可能で、
  \method{SMTP.sendmail()}が返す辞書と同じ並びの辞書になっています。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPDataError}
  SMTPサーバが、メッセージのデータを受け入れることを拒絶した時に
  上げられる例外です。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPConnectError}
 サーバへの接続時にエラーが 発生した時に上げられる例外です。
\end{excdesc}

\begin{excdesc}{SMTPHeloError}
  サーバーが\samp{HELO}メッセージを弾いた時に上げられる例外です。
\end{excdesc}


\begin{seealso}
  \seerfc{821}{Simple Mail Transfer Protocol}{SMTP のプロトコル定義
です。このドキュメントでは SMTP のモデル、操作手順、プロトコルの
詳細についてカバーしています。}
  \seerfc{1869}{SMTP Service Extensions}{
SMTP に対する ESMTP 拡張の定義です。このドキュメントでは、
新たな命令による SMTP の拡張、サーバによって提供される命令を
動的に発見する機能のサポート、およびいくつかの追加命令定義
について記述しています。}
\end{seealso}


\subsection{SMTP オブジェクト \label{SMTP-objects}}

\class{SMTP}クラスインスタンスは次のメソッドを提供します:

\begin{methoddesc}{set_debuglevel}{level}
  コネクション間でやりとりされるメッセージ出力のレベルをセットします。
  メッセージの冗長さは\var{level}に応じて決まります。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{connect}{\optional{host\optional{, port}}}
ホスト名とポート番号をもとに接続します。デフォルトはlocalhostの
標準的なSMTPポート(25番)に接続します。
もしホスト名の末尾がコロン(\character{:})で、後に番号がついている場合は、
「ホスト名:ポート番号」として扱われます。
このメソッドはコンストラクタにホスト名及びポート番号が指定されている場合、
自動的に呼び出されます。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{docmd}{cmd, \optional{, argstring}}
サーバへコマンド\var{cmd}を送信します。
オプション引数\var{argstring}はスペース文字でコマンドに連結します。
戻り値は、整数値のレスポンスコードと、サーバからの応答の値をタプルで返します。
(サーバからの応答が数行に渡る場合でも一つの大きな文字列で返します。)

通常、この命令を明示的に使う必要はありませんが、
自分で拡張するする時に使用するときに役立つかもしれません。

応答待ちのときに、サーバへのコネクションが失われると、
\exception{SMTPServerDisconnected}が上がります。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{helo}{\optional{hostname}}
SMTPサーバに\samp{HELO}コマンドで身元を示します。
デフォルトではhostname引数はローカルホストを指します。

通常は\method{sendmail()}が呼びだすため、
これを明示的に呼び出す必要はありません。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{ehlo}{\optional{hostname}}
\samp{EHLO}を利用し、ESMTPサーバに身元を明かします。
デフォルトではhostname引数はローカルホストを指します。

また、ESMTPオプションのために応答を調べたものは、
\method{has_extn()}に備えて保存されます。

\method{has_extn()}をメールを送信する前に使わない限り、
明示的にこのメソッドを呼び出す必要があるべきではなく、
\method{sendmail()}が必要とした場合に呼ばれます。、
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{has_extn}{name}
\var{name}が拡張SMTPサービスセットに含まれている場合には\code{True}を返し、
そうでなければ\code{False}を返します。大小文字は区別されません。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{verify}{address}
\samp{VRFY}を利用してSMTPサーバにアドレスの妥当性をチェックします。
妥当である場合はコード250と完全な\rfc{822}アドレス(人名)のタプルを返します。
それ以外の場合は、400以上のエラーコードとエラー文字列を返します。

\note{ほとんどのサイトはスパマーの裏をかくためにSMTPの\samp{VRFY}は
使用不可になっています。}
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{login}{user, password}
認証が必要なSMTPサーバにログインします。
認証に使用する引数はユーザ名とパスワードです。
まだセッションが無い場合は、\samp{EHLO}または\samp{HELO}コマンドで
セッションを作ります。ESMTPの場合は\samp{EHLO}が先に試されます。
認証が成功した場合は通常このメソッドは戻りますが、
例外が起こった場合は以下の例外が上がります:

\begin{description}
  \item[\exception{SMTPHeloError}]
    サーバが\samp{HELO}に返答できなかった。
  \item[\exception{SMTPAuthenticationError}]
    サーバがユーザ名/パスワードでの認証に失敗した。
  \item[\exception{SMTPError}]
    どんな認証方法も見付からなかった。
\end{description}
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{starttls}{\optional{keyfile\optional{, certfile}}}
TLS(Transport Layer Security)モードでSMTPコネクションを出し、
全てのSMTPコマンドは暗号化されます。
これは\method{ehlo()}をもう一度呼びだすときにするべきです。

\var{keyfile}と\var{certfile}が提供された場合に、
\refmodule{socket}モジュールの\function{ssl()}関数が通るようになります。
\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{sendmail}{from_addr, to_addrs, msg\optional{,
                             mail_options, rcpt_options}}
メールを送信します。必要な引数は\rfc{822}のfromアドレス文字列、
\rfc{822}のtoアドレス文字列またはアドレス文字列のリスト、
メッセージ文字列です。
送信側は\samp{MAIL FROM}コマンドで使用される\var{mail_options}の
ESMTPオプション(\samp{8bitmime}のような)のリストを得るかもしれません。

全ての\samp{RCPT}コマンドで使われるべきESMTPオプション
(例えば\samp{DSN}コマンド)は、\var{rcpt_options}を通して
利用することができます。(もし送信先別にESMTPオプションを使う必要があれば、
メッセージを送るために\method{mail}、\method{rcpt}、\method{data}
といった下位レベルのメソッドを使う必要があります。)

\note{配送エージェントは\var{from_addr}、\var{to_addrs}引数を使い、
メッセージのエンベロープを構成します。
\class{SMTP}はメッセージヘッダを修正しません。}

まだセッションが無い場合は、\samp{EHLO}または\samp{HELO}コマンドで
セッションを作ります。ESMTPの場合は\samp{EHLO}が先に試されます。
また、サーバがESMTP対応ならば、メッセージサイズとそれぞれ指定された
オプションも渡します。(featureオプションがあればサーバの広告をセットします)
\samp{EHLO}が失敗した場合は、ESMTPオプションの無い\samp{HELO}が試されます。

このメソッドはメールが受け入れられたときは普通に戻りますが、
そうでない場合は例外を投げます。このメソッドが例外を投げられなければ、
誰かが送信したメールを得るべきです。また、例外を投げれなかった場合は、
拒絶された受取人ごとへの1つのエントリーと共に、辞書を返します。
各エントリーは、サーバーによって送られたSMTPエラーコードおよび
エラーメッセージのタプルを含んでいます。

このメソッドは次の例外を上げることがあります:

\begin{description}
\item[\exception{SMTPRecipientsRefused}]
全ての受信を拒否され、誰にもメールが届けられませんでした。
例外オブジェクトの\member{recipients}属性は、
受信拒否についての情報の入った辞書オブジェクトです。
(辞書は少なくとも一つは受信されたときに似ています)。

\item[\exception{SMTPHeloError}]
サーバが\samp{HELP}に返答しませんでした。

\item[\exception{SMTPSenderRefused}]
サーバが\var{from_addr}を弾きました。

\item[\exception{SMTPDataError}]
サーバが予期しないエラーコードを返しました。(受信拒否以外)
\end{description}

また、この他の注意として、例外が上がった後も
コネクションは開いたままになっています。

\end{methoddesc}

\begin{methoddesc}{quit}{}
SMTPセッションを終了し、コネクションを閉じます。
\end{methoddesc}

下位レベルのメソッドは標準SMTP/ESMTPコマンド\samp{HELP}、 \samp{RSET}、
\samp{NOOP}、\samp{MAIL}、\samp{RCPT}、\samp{DATA}に対応しています。
通常これらは直接呼ぶ必要はなく、また、ドキュメントもありません。
詳細はモジュールのコードを調べてください。

\subsection{SMTP 使用例 \label{SMTP-example}}

次の例は最低限必要なメールアドレス(`To' と `From')を含んだ
メッセージを送信するものです。この例では\rfc{822}ヘッダの加工もしていません。
メッセージに含まれるヘッダは、メッセージに含まれる必要があり、
特に、明確な'To'、と'From'アドレスはメッセージヘッダに
含まれている必要があります。

\begin{verbatim}
import smtplib
import string

def prompt(prompt):
    return raw_input(prompt).strip()

fromaddr = prompt("From: ")
toaddrs  = prompt("To: ").split()
print "Enter message, end with ^D (Unix) or ^Z (Windows):"

# Add the From: and To: headers at the start!
msg = ("From: %s\r\nTo: %s\r\n\r\n"
       % (fromaddr, ", ".join(toaddrs, ", ")))
while 1:
    try:
        line = raw_input()
    except EOFError:
        break
    if not line:
        break
    msg = msg + line

print "Message length is " + repr(len(msg))

server = smtplib.SMTP('localhost')
server.set_debuglevel(1)
server.sendmail(fromaddr, toaddrs, msg)
server.quit()
\end{verbatim}
