\documentclass{manualjp}

\title{Python リファレンスマニュアル}

\input{boilerplatejp}
\release{2.4}

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\ifhtml
\chapter*{序\label{front}}
\fi

\input{copyrightjp}

\begin{abstract}

\noindent
Python はインタプリタ形式の、オブジェクト指向な高レベルプログラミング
言語で、動的なセマンティクスを持っています。Python の高レベルな組み込み
データ構造は、動的な型付け機能や動的な結合機能と組み合わせることで、
迅速なアプリケーション開発や既存のソフトウェアコンポーネント間をつなぐ
スクリプト言語、または糊 (glue) 言語として Python を魅力的な存在に
しています。Python は単純で学びやすい文法なので、可読性が高まり、
プログラムのメンテナンスにかかるコストを低減します。
Python は、プログラムのモジュール化や再利用を助けるモジュールとパッケージ
をサポートします。Python インタプリタと多数の標準ライブラリは、
ほとんどのプラットフォームでソースコード形式でもバイナリ形式でも無料で
入手することができ、無料で配布することができます。

このリファレンスマニュアルでは、Python 言語の文法と、``コアとなる
セマンティクス'' について記述します。このマニュアルはそっけない書き方
かもしれませんが、的確かつ完璧な記述を目指しています。
必須でない組み込みオブジェクト型や組み込み関数、組み込みモジュール
に関するセマンティクスは、
\citetitle[../lib/lib.html]{Python ライブラリリファレンス} で述べられています。
形式ばらない Python 言語入門には、
\citetitle[../tut/tut.html]{Python チュートリアル} を参照してください。
C 言語あるいは \Cpp{} プログラマ向けには、このマニュアルとは別に二つの
マニュアルがあります:
\citetitle[../ext/ext.html]{Python インタプリタの拡張と埋め込み} 
では、Python 拡張モジュールを書くための高レベルな様式について述べています。
また、\citetitle[../api/api.html]{Python/C API リファレンスマニュアル}
では、C/\Cpp{} プログラマが利用できるインタフェースについて詳細に
記述しています。

\end{abstract}

\tableofcontents

\input{ref1}		% Introduction
\input{ref2}		% Lexical analysis
\input{ref3}		% Data model
\input{ref4}		% Execution model
\input{ref5}		% Expressions and conditions
\input{ref6}		% Simple statements
\input{ref7}		% Compound statements
\input{ref8}		% Top-level components

\appendix

\chapter{歴史とライセンス} % History and License
\input{license}

\chapter{日本語訳について}
\input{jptranslation}

\input{ref.ind}

\end{document}
