\chapter{導入\label{introduction}}

このリファレンスマニュアルは、Python プログラミング言語自体に関する
記述です。チュートリアルとして書かれたものではありません。

私は本マニュアルをできるだけ正確に書こうとする一方で、文法や
字句解析以外の全てについて、形式化された仕様記述ではなく英語を
使うことにしました。そうすることで、このドキュメントが平均的な
読者にとってより読みやすくなっているはずですが、ややあいまいな
部分も残っていることでしょう。
従って、もし読者のあなたが火星から来ている人で、このドキュメントだけ
から Python を再度実装しようとしているのなら、色々と推測しなければ
ならないことがあり、実際にはおそらく全く別の言語を実装する羽目に
なるでしょう。
逆に、あなたが Python を利用しており、Python 言語のある特定の領域に
おいて、厳密な規則が何か疑問に思った場合、その答えはこのドキュメント
で確実に見つけられることでしょう。

もしより形式化された言語定義をお望みなら、あなたの時間を提供して
いただいてかまいません --- もしくは、クローン生成装置でも発明して
ください :-) 。

実装に関する詳細を言語リファレンスのドキュメントに載せすぎるのは
危険なことです --- 実装は変更されるかもしれず、同じ言語でも異なる
実装は異なった動作をするかもしれないからです。一方、広く使われている
Python 実装は現在のところ唯一 (今や別の実装もいくつか存在しますが！) なので、
特定のクセについては、特に実装によって何らかの制限が加えられている
場合には、触れておく価値があります。従って、このテキスト全体にわたって
短い ``実装に関する注釈 (imprementation notes)'' がちりばめられて
います。

Python 実装はいずれも、数々の組み込みモジュールと標準モジュールが
付属します。これらはここではドキュメント化されていませんが、
\citetitle[../lib/lib.html]{Python ライブラリリファレンス} 
でドキュメント化されています。いくつかの組み込みモジュールについて
は、言語定義と重要なかかわりをもっているときについて触れています。


\section{別のPythonの実装\label{implementations}}

Pythonの実装としては，群を抜いて有名な実装がひとつ存在しています。
それ以外の実装に関しても、特定のユーザ間で興味が持たれています。

よく知られている実装には以下のものがあります:

\begin{itemize}
\item[CPython]
これは最も保守されている初代のPython実装で、C言語で書かれています。
ほとんどの場合、言語の新機能がいち早く実装されます。

\item[Jython]
Javaで実装されたPythonです。この実装はJavaアプリケーションのための
スクリプト言語として，もしくはJavaクラスライブラリを使った
アプリケーションを作成するために使用することができます。
また、Javaライブラリのテストを作成するためにも
しばしば使用されています。さらなる情報については
\ulink{the Jython website}{http://www.jython.org/}
を参照してください。

\item[Python for .NET]
この実装は内部ではCPythonを使用していますが、
.NETアプリケーションによって管理されているので、
.NETライブラリを参照することが可能です。
この実装はBrian Lloydによって作成されています。
さならる情報については、\ulink{Python
for .NET home page}{http://www.zope.org/Members/Brian/PythonNet}
を参照してください。

\item[IronPython]
.NETでPythonを使用するためのもう一つの実装です。
Python.NETとは異なり、完全にILを生成することができるPythonの実装あり、
直接Pythonコードを.NETアセンブリにコンパイルします。
これはJythonの初代の開発者であるJim Huguninによって作られました。
さらなる情報については
\ulink{the IronPython website}{http://workspaces.gotdotnet.com/ironpython}
を参照してください。

\item[PyPy]
Python自体で書かれたPythonの実装です。つまり、
バイトコードのインタプリタがPythonで書かれています。
背後で動作するインタプリタとしてCPythonを使用することで、
この実装を実行します。
このプロジェクトの一つの目的は、
（それ自体がPythonで書かれたいますので、）
その言語自体によってインタプリタを簡単に修正するための
実験を後押しすることです。
さらなる情報は
\ulink{the PyPy project's home
page}{http://codespeak.net/pypy/}
にあります。
\end{itemize}

これらの各実装はこのマニュアルで文書化された言語とは多少異なっている、
もしくは、標準のPythonドキュメントと何処が異なっているかを定めた情報が
公開されているでしょう。
あなたが使用している実装上で、代替手段を使う必要があるかどうかを
判断するためには、各実装の仕様書を参照してください。


\section{本マニュアルにおける表記法\label{notation}}

字句解析と構文に関する記述では、BNF 文法記法に手を加えたものを
使っています。この記法では、以下のような記述形式をとります:
\index{BNF}
\index{grammar}
\index{syntax}
\index{notation}

\begin{productionlist}
  \production{name}{\token{lc_letter} (\token{lc_letter} | "_")*}
  \production{lc_letter}{"a"..."z"}
\end{productionlist}

最初の行は、\code{name} が \code{lc_letter} の後ろに ゼロ個または
それ以上の \code{lc_letter} とアンダースコアが続いたものであることを
示しています。
そして、\code{lc_letter} は \character{a} から \character{z} までの
何らかの文字一字であることを示します (この規則は、このドキュメントに
記述されている字句規則と構文規則において定義されている名前 (name) で
一貫して使われています)。

各規則は name (規則によって定義されているものの名前) と\code{::=}から
始まります。垂直線 (\code{|}) は、複数の選択項目を分かち書きするときに
使います; この記号は、この記法において最も結合優先度の低い演算子です。
アスタリスク (\code{*}) は、直前にくる要素のゼロ個以上の繰り返しを
表します; 同様に、プラス (\code{+}) は一個以上の繰り返しで、角括弧
(\code{[ ]}) に囲われた字句は、字句がゼロ個か一個出現する
(別の言い方をすれば、囲いの中の字句はオプションである) ことを示し
ます。\code{*} および \code{+} 演算子の結合範囲は可能な限り狭く
なっています; 字句のグループ化には丸括弧を使います。
リテラル文字列はクオートで囲われます。空白はトークンを分割している
ときのみ意味を持ちます。規則は通常、一行中に収められています;
多数の選択肢のある規則は、最初の行につづいて、垂直線の後ろに
各々別の行として記述されます。

(上の例のような) 字句定義では、他に二つの慣習が使われています:
三つのドットで区切られている二つのリテラル文字は、二つの文字の
\ASCII{} 文字コードにおける (包含的な) 範囲から文字を一字選ぶ
ことを示します。各カッコ中の字句 (\code{<...>}) は、定義済みの
シンボルを記述する非形式的なやりかたです; 例えば、
`制御文字' を書き表す必要があるときなどに使われることがあります。
\index{lexical definitions}
\index{ASCII@\ASCII}

字句と構文規則の定義の間で使われている表記はほとんど同じですが、
その意味には大きな違いがあります: 字句定義は入力ソース中の個々の
文字を取り扱いますが、構文定義は字句解析で生成された一連の
トークンを取り扱います。次節 (``字句解析'') における BNF はすべて
字句定義のためのものです; それ以降の章では、構文定義のために
使っています。
